\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage{paratype}
\usepackage{be-my-concrete}
\usepackage{extra-GT}

% Main sizes
\usepackage[
	a4paper,
    hmargin = 25mm,
    vmargin = 25mm,
	footnotesep = 5mm
]{geometry}


% Misc
\setlength{\headheight}{12pt}
\def\columnseprulecolor{\color{blue3}}
\setlength{\columnsep}{5mm}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\tabcolsep}{12pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\setlength{\arrayrulewidth}{1pt}
\interfootnotelinepenalty=10000000
\counterwithin*{footnote}{page}


% Fancy...
\RequirePackage{fancyhdr, hyperref}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LO, RE]{
    \thepage
}
\fancyhead[C]{
    \nouppercase{\rightmark}
}

\fancyfoot{}

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\include{titlepage}

\begin{abstract}
В курсовой работе излагается геометрический подход к гомологиям и когомологиям полиэдров, восходящий к монографии Буонкристиано, Рурка и Сандерсона~\cite{BRS} и дополненный вычислительными приёмами из книги Фенна~\cite{Fenn}. Гомологические классы реализуются как классы бордизмов размеченных стратифицированных псевдомногообразий, а когомологии --- как коориентированные коциклы. Cup-произведение интерпретируется как трансверсальное пересечение. Приводятся основные определения, доказывается эквивалентность сингулярным гомологиям и демонстрируются примеры вычислений.

Данная работа является частью проекта по созданию учебника по введению в геометрическую топологию, рассчитанного на студентов младших курсов и мотивированных школьников. В курсовой работе представлена часть будущей книги, посвящённая основаниям геометрических гомологий и когомологий.
\end{abstract}
\newpage

\tableofcontents
\pagestyle{empty}
\pagebreak
\pagestyle{fancy}

\section{Введение}

Классические конструкции групп гомологий --- сингулярная, симплициальная или клеточная --- опираются на алгебраические цепные комплексы. При всей своей универсальности и строгости они часто скрадывают непосредственную геометрическую природу циклов и границ. Альтернативный подход, развитый в основополагающей монографии Буонкристиано, Рурка и Сандерсона~\cite{BRS}, предлагает определять гомологии как классы бордизмов особых геометрических объектов --- размеченных стратифицированных псевдомногообразий. Когомологии при этом возникают двойственным образом как классы геометрических коциклов, а произведение в когомологиях интерпретируется как трансверсальное пересечение.

Основное достоинство этого подхода --- геометрическая наглядность: гомологии предстают как классы «плёнок» (псевдомногообразий) в пространстве, а все операции --- индуцированные отображения, граничный гомоморфизм, cup-произведение --- приобретают смысл обычных геометрических конструкций (композиция, взятие края, пересечение). Ограничение кусочно-линейной категорией, необходимое для строгости, не сужает круг основных примеров: все многообразия и полиэдры, возникающие в классической топологии, ей принадлежат.

К сожалению, именно этот материал почти не присутствует в стандартной программе младших курсов, а существующие изложения --- в первую очередь книга~\cite{BRS} --- написаны очень сжато и предполагают значительную математическую зрелость читателя. Каждая строка там содержит скрытую лемму, которую предлагается доказать самостоятельно. Книга Фенна~\cite{Fenn} изобилует полезными примерами, но её стиль трудно назвать последовательным. Наш замысел состоит в том, чтобы переработать эти источники в учебник, доступный первокурснику или даже сильному школьнику: дать подробные доказательства, проиллюстрировать каждую конструкцию примером и картинкой, построить мост между алгебраическим и геометрическим языком.

Настоящая курсовая работа реализует первую главу задуманного учебника. В ней вводится язык геометрических циклов и коциклов по образцу~\cite{BRS} и демонстрируется его эквивалентность стандартным определениям. Все пространства предполагаются полиэдрами (конечными симплициальными комплексами), отображения --- кусочно‑линейными (PL), если не оговорено противное.

\section{Мотивировка: от подмногообразий к псевдомногообразиям}

Простейшая попытка «увидеть» гомологии геометрически состоит в том, чтобы рассматривать образы замкнутых ориентированных $n$-мерных многообразий в объемлющем пространстве $X$. Классы бордизмов таких объектов образуют группы ориентированных бордизмов $\Omega_n(X)$. Однако $\Omega_*(X)$ не совпадает с $H_*(X;\Z)$. Например, для букета окружностей $X = S^1 \vee S^1$ сумма образующих $[S^1_a] + [S^1_b]$ не может быть представлена погружением или вложением замкнутого одномерного многообразия: два образа окружностей пересекаются в одной точке, что создаёт особенность коразмерности $1$ относительно размерности многообразия-источника (см. \cref{fig:bouquet}).

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.2, >=Stealth]
    % Слева: Букет окружностей
    \draw[thick, blue3] (-2.5,0) circle (0.8);
    \draw[thick, red3] (-0.9,0) circle (0.8);
    \filldraw[black] (-1.7,0) circle (2pt) node[right=3pt] {$x_0$};
    \node at (-1.7, -1.5) {Букет $S^1_a \vee S^1_b$};
    
    % Стрелка перехода
    \draw[->, thick] (0.5,0) -- (2,0) node[midway, above] {попытка};
    
    % Справа: Самопересечение (особенность коразмерности 1)
    \begin{scope}[shift={(4,0)}]
        \draw[thick, yellow3] plot[domain=0:360, samples=100] ({sin(2*\x)}, {sin(\x)});
        \filldraw[black] (0,0) circle (2pt);
        \node[right, font=\small, gray] at (0.3,0.0) {особенность $\dim = 0$ $(\codim = 1)$};
        \node at (0, -1.5) {Погружение восьмёрки};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Букет двух окружностей и погружение восьмёрки. Точка пересечения создаёт особенность коразмерности 1, поэтому не даёт гомологического цикла в смысле бордизмов многообразий.}
\label{fig:bouquet}
\end{figure}

Отсюда следует важный вывод: чтобы получить \emph{все} гомологические классы, необходимо разрешить источникам иметь особенности, но лишь малой коразмерности. Оказывается, достаточно допустить стратифицированные псевдомногообразия, у которых сингулярное множество имеет коразмерность $\ge 2$; тогда операции склейки вдоль подмногообразий не меняют гомологического типа и позволяют моделировать любые алгебраические соотношения. Этот принцип положен в основу БРС-модели.

\section{Геометрические циклы}

Зафиксируем абелеву группу коэффициентов $G$ (например, $\Z$, $\Z_2$, $\R$).

\subsection{Стратифицированные PL-псевдомногообразия}

\begin{definition}[Стратифицированное PL-псевдомногообразие]\label{def:psmv}
Компактное PL-пространство $M$ размерности $n$ называется \emph{$n$-мерным стратифицированным псевдомногообразием}, если существует фильтрация замкнутыми подпространствами
\begin{equation}
    \varnothing = M^{-1} \subset M^0 \subset M^1 \subset \cdots \subset M^n = M,
\end{equation}
обладающая свойствами:
\begin{conditions}
\item $M^n \setminus M^{n-1}$ всюду плотно в $M$ и является $n$-мерным PL-многообразием (возможно, несвязным);
\item для каждого $k$ множество $M^k \setminus M^{k-1}$ является $k$-мерным PL-многообразием без края (возможно, несвязным);
\item для всякой точки $x \in M^k \setminus M^{k-1}$ существует окрестность, PL-гомеоморфная конусу над компактным стратифицированным псевдомногообразием размерности $n-k-1$ (линком).
\end{conditions}
Компоненты связности множества $M^k \setminus M^{k-1}$ называются \emph{$k$-мерными стратами} псевдомногообразия.\footnote{Термин «страт» (stratum) используется в оригинале \cite[Гл.~I]{BRS} и является стандартным в теории стратифицированных пространств.} Псевдомногообразие \emph{без края} характеризуется тем, что каждый $(n-1)$-мерный страт примыкает к чётному числу $n$-мерных стратов с согласованными ориентациями, так что граница на уровне цепей обращается в нуль.
\end{definition}

Грубо говоря, $M$ склеено из $n$-мерных симплексов (или шаров) по их $(n-1)$-граням, причём ветвление разрешено только в коразмерности $\ge 2$.\setcounter{footnote}{0}\footnote{Подробное обсуждение стратификаций и линков дано в \cite[Гл.~I, §1]{BRS}.} Это гарантирует существование фундаментального класса $[M]$ и корректность определения геометрического цикла.

\begin{example}
Замкнутое ориентированное $n$-многообразие (триангулированное) является псевдомногообразием с тривиальной стратификацией $M^{n-1}=\varnothing$. Букет двух $n$-сфер $S^n \vee S^n$ не является псевдомногообразием, так как точка ветвления имеет коразмерность $n$, и при $n=1$ это не удовлетворяет условию отсутствия края. Однако удвоенное отображение $S^1 \to S^1 \vee S^1$, склеивающее две окружности по точке, даёт псевдомногообразие с коразмерностью сингулярности $1$, но тогда не выполняется условие цикла (см. ниже).
\end{example}


\subsection{Размеченный геометрический цикл}

\begin{definition}[Размеченный геометрический цикл]\label{def:geomcycle}
\emph{Размеченным геометрическим $n$-циклом} в полиэдре $X$ называется тройка $(M, f, \varkappa)$, где
\begin{inumerate}
\item $M$ --- компактное $n$-мерное стратифицированное псевдомногообразие без края
\item $f : M \to X$ --- PL-отображение
\item $\varkappa$ --- \emph{разметка}: каждому $n$-мерному страту (компоненте $M \setminus M^{n-1}$) приписан элемент $g \in G$, причём изменение ориентации страта меняет $g$ на $-g$, а для всякого $(n-1)$-мерного страта, лежащего в замыкании $n$-стратов, сумма элементов с коэффициентами, равными локальным степеням индуцированных ориентаций, равна $0 \in G$.
\end{inumerate}
Два цикла считаются изоморфными, если существует PL-изоморфизм псевдомногообразий, согласованный с отображениями в $X$ и разметкой.
\end{definition}

Разметка заменяет собой формальную линейную комбинацию симплексов с коэффициентами, а условие согласования на $(n-1)$-стратах в точности воспроизводит условие замкнутости цепи: $\partial c = 0$.

\begin{remark}
Если $G=\Z$, то разметка --- это просто приписывание целых чисел неособым симплексам (или шарам) с учётом ориентации. Условие на $(n-1)$-стратах означает, что сумма коэффициентов с учётом знаков (индуцированных ориентацией) равна нулю.\addtocounter{footnote}{1}\footnotemark
\end{remark}
\footnotetext{В оригинале \cite{BRS} разметка называется \emph{labelling} и формализуется с помощью локальных систем коэффициентов.}
В явных вычислениях удобно выбирать триангуляцию $M$, согласованную со стратификацией; тогда разметка задаётся на $n$-симплексах, а условие цикла означает, что для каждого $(n-1)$-симплекса сумма разметок примыкающих $n$-сим\-плек\-сов (с учётом ориентаций) равна нулю.

\begin{example}
Возьмём $X = S^1$, $G = \Z$. Два отображения $f_1, f_2 : S^1 \to S^1$, одно тождественное, другое --- также тождественное, но с противоположной ориентацией, можно объединить в псевдомногообразие, склеив две окружности по точке. Это даст цикл с разметкой $+1$ и $-1$ на двух стратах, условие цикла выполняется. Класс этого цикла в $\cH_1(S^1;\Z)$ равен нулю, так как существует бордизм (штаны), соединяющий две окружности (см. \cref{fig:pants}).
\end{example}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1, >=Stealth]
        % Левая часть: Склеенные окружности с разметкой
        \draw[thick, ->] (0,0) arc (-90:270:1);
        \node[left] at (-1, 1) {$+1$};
        \draw[thick, <-] (0,0) arc (270:-90:1);
        \node[right] at (1,1) {$-1$};
        \filldraw (0,0) circle (2pt);
        \node at (0, -1) {Цикл с разметкой};

        % Разделитель
        \draw[dashed, gray] (2.5, -1.7) -- (2.5, 2);

        % Правая часть: Штаны (Бордизм)
        \begin{scope}[shift={(4,0.7)}]
            % Задние линии верхних окружностей
            \draw[thick, dashed] (0,1) ellipse (0.4 and 0.15);
            \draw[thick, dashed] (1.5,1) ellipse (0.4 and 0.15);
            
            % Боковые линии штанов
            \draw[thick] (-0.4,1) .. controls (-0.4,0) and (0.1,-0.5) .. (0.1,-1);
            \draw[thick] (1.9,1) .. controls (1.9,0) and (1.4,-0.5) .. (1.4,-1);
            \draw[thick] (0.4,1) .. controls (0.4,0.5) and (1.1,0.5) .. (1.1,1);
            
            % Передние половинки верхних окружностей
            \draw[thick] (-0.4,1) arc (180:360:0.4 and 0.15);
            \draw[thick] (1.1,1) arc (180:360:0.4 and 0.15);
            
            % Нижняя окружность (край)
            \draw[thick] (0.1,-1) arc (180:360:0.65 and 0.2);
            \draw[thick, dashed] (0.1,-1) arc (180:0:0.65 and 0.2);
            
            % Крышка (диск, заклеивающий одну штанину)
            \fill[gray, opacity=0.3] (1.5,1) ellipse (0.4 and 0.15);
            \draw[thick, red3] (1.5,1) ellipse (0.4 and 0.15);
            
            \node[font=\small, red3, right] at (2.0, 1.2) {заклеен диском};
            \node at (0.75, -1.7) {Бордизм «штаны»};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Слева — цикл из двух склеенных окружностей с разметкой $+1$ и $-1$. Справа — бордизм «штаны», заклеиванием одного конца диском дающий бордизм между двумя окружностями.}
    \label{fig:pants}
\end{figure}

\subsection{Геометрический бордизм}

\begin{definition}[Геометрический бордизм]\label{def:bordism}
Два размеченных геометрических $n$-цикла $(M_0,f_0,\varkappa_0)$ и $(M_1,f_1,\varkappa_1)$ \emph{бордантны}, если существует компактное $(n+1)$-мерное стратифицированное псевдомногообразие $W$ с краем $\partial W \cong M_0 \sqcup (-M_1)$ (где $-$ означает обращение ориентации неособой части), PL-отображение $F: W \to X$, продолжающее $f_0 \sqcup f_1$, и разметка на $(n+1)$-стратах $W$, ограничение которой на край даёт $\varkappa_0$ и $\varkappa_1$ соответственно.
\end{definition}

\begin{lemma}
Отношение геометрического бордизма является отношением эквивалентности на множестве размеченных геометрических $n$-циклов в $X$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Рефлексивность обеспечивается тривиальным бордизмом $W = M \times [0,1]$ с $F(x,t) = f(x)$ и разметкой, постоянной вдоль $t$. Симметричность получается обращением ориентации $W$ и сменой знаков разметки. Транзитивность: для бордизмов $W_{01}$ между $(M_0,f_0)$ и $(M_1,f_1)$ и $W_{12}$ между $(M_1,f_1)$ и $(M_2,f_2)$ склеиваем их по общему краю $M_1$, получая псевдомногообразие $W = W_{01} \cup_{M_1} W_{12}$; отображения и разметки согласованы на $M_1$ по определению, так что склейка даёт бордизм между $M_0$ и $M_2$.
\end{proof}

Операция несвязного объединения индуцирует на множестве классов эквивалентности структуру абелевой группы; противоположный элемент к $[M,f,\varkappa]$ задаётся циклом $(M,f,-\varkappa)$. Корректность всех операций проверяется непосредственно.

\begin{example}[Бордизм «штаны»]
Рассмотрим две окружности $S^1$ с отображениями в $X$, представляющие один и тот же класс. Бордизмом между ними служит поверхность «штаны»: её край состоит из трёх окружностей, но если одну из них заклеить диском, получится бордизм между двумя оставшимися. В категории геометрических циклов это означает, что два экземпляра одного цикла бордантны их сумме, что соответствует аддитивной структуре гомологий.
\end{example}

\subsection{Группа геометрических гомологий}

\begin{definition}[Геометрические гомологии]\label{def:geomhom}
Группа \emph{геометрических гомологий} полиэдра $X$ с коэффициентами в $G$ есть
\begin{equation}\label{eq:geomhom}
\cH_n(X;G) \coloneq \big\{ \text{классы бордизмов размеченных геометрических } n\text{-циклов в } X \big\}.
\end{equation}
\end{definition}

\section{Эквивалентность сингулярным гомологиям}

Фундаментальный результат БРС (гл.~II, теорема~4.1 в~\cite{BRS}) устанавливает естественный изоморфизм $\cH_n(X;G) \cong H_n(X;G)$. Приведём конструкцию этого изоморфизма.

\subsection{От геометрического цикла к сингулярной цепи}

Пусть $(M,f,\varkappa)$ --- размеченный геометрический $n$-цикл. Выберем триангуляцию $M$, совместимую со стратификацией, так что каждый $n$-мерный страт является объединением $n$-симплексов, а его ориентация определяет ориентации этих симплексов. Тогда фундаментальный класс $[M] \in H_n(M;\Z)$ представим цепью $\sum \pm \Delta_i^n$. Применяя гомоморфизм коэффициентов $G \otimes_{\Z} -$, получаем элемент $[M]_G \in H_n(M;G)$. Отображение $f$ индуцирует $f_*([M]_G) \in H_n(X;G)$. Более явно, сингулярная цепь $\sigma = \sum g_i f|_{ \Delta_i^n }$ (где $g_i \in G$ --- разметка страта, содержащего $\Delta_i^n$) является циклом в сингулярном комплексе $X$, и её класс не зависит от выбора триангуляции. Класс бордизма цикла переходит в класс полученной сингулярной цепи. Это задаёт гомоморфизм
\begin{equation}\label{eq:Phi}
\Phi : \cH_n(X;G) \longrightarrow H_n(X;G),
\end{equation}
который мы будем использовать ниже (см. \cref{eq:Phi}).

\subsection{Обратное отображение}

Построим отображение $\Psi : H_n(X;G) \to \cH_n(X;G)$.  Всякий класс сингулярных гомологий можно представить симплициальным циклом в некоторой триангуляции $X$ (или сингулярным циклом, носитель которого является полиэдром). Пусть $c = \sum g_i \sigma_i$ --- сингулярный $n$-цикл, где $\sigma_i : \Delta^n \to X$ --- сингулярные симплексы. Построим псевдомногообразие $M$ как объединение $n$-симплексов $\Delta_i^n$, склеенных по тем граням, на которых значения $\sigma_i$ и $\sigma_j$ совпадают, с учётом условия цикла $\partial c = 0$. Точнее, $\partial c$ есть сумма $(n-1)$-мерных граней с коэффициентами, обращающимися в нуль, что позволяет попарно склеить эти грани, получив псевдомногообразие без края. Отображение $f: M \to X$ склеивается из отображений $\sigma_i$. Каждый $n$-симплекс $\Delta_i^n$ помечается элементом $g_i \in G$. Условие цикла гарантирует согласованность на $(n-1)$-гранях. Тем самым $(M,f,\varkappa)$ --- геометрический цикл. Его бордизменный класс не зависит от произвола в склейках (разные склейки дают бордантные псевдомногообразия) и от выбора представителя сингулярного класса. Определён гомоморфизм $\Psi$.

\begin{theorem}[Буонкристиано–Рурк–Сандерсон]
Гомоморфизмы $\Phi$ и $\Psi$ взаимно обратны и естественны по $X$. Следовательно,
\begin{equation}\label{eq:BRSiso}
\cH_n(X;G) \cong H_n(X;G)
\end{equation}
для любого полиэдра $X$ и любой группы коэффициентов $G$.
\end{theorem}
\begin{proof}[Схема доказательства]
Проверка $\Phi \circ \Psi = \id$: если начать с сингулярного цикла $c$, построить геометрический цикл $(M,f,\varkappa)$, а затем вернуться к сингулярной цепи, то в силу конструкции получится цепь, гомологичная $c$ (бордизм между $M$ и копией сингулярного комплекса индуцирует цепную гомологию). Проверка $\Psi \circ \Phi = \id$: для геометрического цикла $(M,f,\varkappa)$ его сингулярный представитель $f_*([M]_G)$ даёт при обратном переходе геометрический цикл, бордантный исходному (бордизм строится явно с помощью цилиндра отображения). Естественность относительно $f:X\to Y$ очевидна из определений. Полное доказательство см.~\cite[Гл.~II, теорема~4.1]{BRS}.\footnotemark
\end{proof}
\footnotetext{В этом доказательстве существенно используется PL-трансверсальность и техника распрямления отображений.}

\subsection{Геометрический словарь}

Установленный изоморфизм позволяет перевести каждое геометрическое понятие на язык алгебраических циклов и обратно. Ниже приведена краткая таблица соответствий (см. \cref{tab:dict}), которая помогает читать дальнейший текст.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{p{0.45\linewidth}|p{0.45\linewidth}}
\textbf{Геометрический объект} & \textbf{Алгебраический объект} \\ \hline
Размеченное псевдомногообразие $(M,f,\varkappa)$ & Сингулярная цепь $\sum g_i \sigma_i$ \\
Условие замкнутости цикла (сумма коэффициентов с учётом ориентаций равна нулю) & $\partial c = 0$ \\\hline
Геометрический бордизм $W$ & Гомология между циклами \\\hline
Несвязное объединение циклов & Сложение цепей \\\hline
Изменение ориентации страта & Умножение коэффициента на $-1$ \\\hline
Коориентированный коцикл $(N,g,\nu)$ & Коцепь (двойственный клеточный комплекс) \\\hline
Расслоённое пересечение $P \times_X Q$ & Cup-произведение коцепей
\end{tabular}
\caption{Словарь геометрических и алгебраических терминов}
\label{tab:dict}
\end{table}

\section{Функториальность и гомотопическая инвариантность}

\subsection{Индуцированные отображения}

Для PL-отображения $f: X \to Y$ определён гомоморфизм $f_*: \cH_n(X) \to \cH_n(Y)$ правилом $f_*([M,g,\varkappa]) = [M, f \circ g, \varkappa]$. Корректность следует из того, что композиция с $f$ переводит бордизмы в бордизмы. При изоморфизме $\Phi$ (см. \cref{eq:Phi}) этот гомоморфизм переходит в обычный индуцированный гомоморфизм сингулярных гомологий.

\subsection{Гомотопическая инвариантность}

\begin{theorem}\label{thm:homotopy}
Если $f_0, f_1 : X \to Y$ --- гомотопные PL-отображения, то $(f_0)_* = (f_1)_* : \cH_n(X) \to \cH_n(Y)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $H: X \times I \to Y$ --- PL-гомотопия (после подходящей триангуляции цилиндра). Для геометрического цикла $(M,g,\varkappa)$ в $X$ рассмотрим бордизм $W = M \times I$ с отображением $F(x,t) = H(g(x),t)$ и разметкой, постоянной по $t$. Край $W$ есть $M \times \{0\} \sqcup (-M) \times \{1\}$, и $F|_{M \times \{0\}} = f_0 \circ g$, $F|_{M \times \{1\}} = f_1 \circ g$. Следовательно, $(M, f_0 \circ g, \varkappa)$ и $(M, f_1 \circ g, \varkappa)$ бордантны, что даёт равенство классов.
\end{proof}

\section{Геометрические когомологии}

Двойственная картина для когомологий особенно наглядна, когда объемлющее пространство является многообразием.\footnote{Для общих полиэдров в \cite{BRS} используется техника mock-расслоений, выходящая за рамки данного введения.} Пусть $X$ --- компактное ориентированное PL-многообразие размерности $m$. Изоморфизм Пуанкаре $H^n(X;G) \cong H_{m-n}(X;G)$ подсказывает, что коциклы размерности $n$ следует представлять геометрическими циклами коразмерности $n$.

\subsection{Геометрические коциклы}

\begin{definition}[Геометрический коцикл]\label{def:geomcocycle}
Пусть $X$ --- PL-многообразие, $m = \dim X$. \emph{Геометрическим $n$-коциклом} в $X$ называется тройка $(N, g, \nu)$, где
\begin{inumerate}
\item $N$ --- компактное $(m-n)$-мерное стратифицированное псевдомногообразие без края
\item $g : N \to X$ --- PL-отображение
\item $\nu$ --- \emph{коориентация} отображения $g$, т.е. для каждого $(m-n)$-мерного страта задано ориентированное нормальное расслоение (или эквивалентные данные разметки, двойственные к ориентации).
\end{inumerate}
Два коцикла считаются бордантными, если существует бордизм с коориентацией, ограничение которого на края даёт исходные коциклы. Множество классов бордизмов образует группу \emph{геометрических когомологий}
\begin{equation}\label{eq:geomcocycle}
\cH^n(X;G),
\end{equation}
канонически изоморфную $H^n(X;G)$.
\end{definition}

\begin{remark}
В случае, когда $X$ --- многообразие, нормальное расслоение к подмногообразию (или к страте псевдомногообразия) определено корректно как PL-микрорасслоение, поэтому коориентация имеет смысл.\footnotemark
\end{remark}
\footnotetext{Для полиэдров общего вида аналогом служат mock-расслоения БРС; см. \cite[Гл.~III]{BRS}.}

\begin{remark}
Более элементарный вариант конструкции, удобный для вычислений, описан в~\cite{Fenn}: если взять клеточное разбиение $X$ и двойственное ему разбиение (барицентрическое или двойственное по Пуанкаре), то клеточные коцепи можно отождествить с цепями двойственного разбиения, а кограницу --- с границей в двойственном комплексе. Тогда $H^n(X;G)$ оказывается группой геометрических гомологий размерности $\dim X - n$ в двойственном полиэдре.\footnotemark
\end{remark}
\footnotetext{См. \cite[Гл.~5--6]{Fenn}, где этот подход разбирается на примере поверхностей и трёхмерных многообразий.}

\subsection{Геометрические когомологии общих полиэдров: mock-расслоения}

Для полиэдров, не являющихся многообразиями, понятие нормального расслоения отсутствует, и коориентация в прежнем виде не определена. Буонкристиано, Рурк и Сандерсон предложили элегантное решение --- теорию \emph{mock-расслоений} (на русский язык можно перевести как \emph{мнимые} или \emph{фиктивные расслоения}). Неформально, mock-расслоение --- это набор локальных тривиализаций, согласованных не на всём пересечении клеток, а лишь на его «существенной» части. Приведём строгое определение.

\begin{definition}[Mock-расслоение]\label{def:mock}
Пусть $X$ --- полиэдр, $m = \dim X$. \emph{Mock-расслоением} над $X$ коразмерности $q$ называется PL-отображение $p: E \to X$ вместе с выделением в каждом открытом симплексе $\sigma$ (или клетке) некоторой триангуляции пространства $X$ заданной структуры \emph{блока} $B_\sigma$, удовлетворяющее следующим условиям
\begin{conditions}
\item \emph{Локальная тривиальность:} для любого симплекса $\sigma$ слой $p^{-1}(\sigma)$ PL-гомеоморфен произведению $\sigma \times F_\sigma$, где $F_\sigma$ --- фиксированное стратифицированное псевдомногообразие размерности $m-q$ (модельный слой)
\item \emph{Согласование на гранях:} для каждой грани $\tau \subset \partial \sigma$ ограничение блока $B_\sigma$ на $\tau$ содержится в $B_\tau$, и включение индуцирует бордизм между соответствующими слоями (точнее, задаётся PL-вложение $\partial B_\sigma \hookrightarrow B_\tau$, сохраняющее структуру произведения и разметку)
\item \emph{Ориентация блоков:} каждый блок $B_\sigma$ снабжён ориентацией, согласованной с ориентацией симплекса $\sigma$ и ориентацией слоя; это и есть данные коориентации.
\end{conditions}
Классы бордизмов mock-расслоений с ориентированными блоками образуют группу геометрических когомологий $\cH^q(X;G)$.
\end{definition}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2, spatial/.style={x={(-0.5cm,-0.3cm)}, y={(1cm,0cm)}, z={(0cm,1cm)}}]
        \begin{scope}[spatial]
            % Базовый симплекс (треугольник)
            \coordinate (A) at (0,0,0);
            \coordinate (B) at (2,0,0);
            \coordinate (C) at (1,1.5,0);
            
            \draw[thick, blue4, fill=blue4!10] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
            \node at (1,0.5,0) {$\sigma$};
            
            % Слой над вершинами (вертикальные отрезки как модельный слой F)
            \coordinate (A0) at (0,0,0.7); \coordinate (A1) at (0,0,1.7);
            \coordinate (B0) at (2,0,0.7); \coordinate (B1) at (2,0,1.7);
            \coordinate (C0) at (1,1.5,0.7); \coordinate (C1) at (1,1.5,1.7);
            
            % Отрисовка блока (призма)
            \draw[gray, thin] (A) -- (A0);
            \draw[gray, thin] (B) -- (B0);
            \draw[gray, thin] (C) -- (C0);
            
            \fill[yellow3!20, opacity=0.4] (A0) -- (B0) -- (C0) -- cycle;
            \fill[yellow3!30, opacity=0.4] (A0) -- (B0) -- (B1) -- (A1) -- cycle;
            \fill[yellow3!40, opacity=0.4] (B0) -- (C0) -- (C1) -- (B1) -- cycle;
            \fill[yellow3!40, opacity=0.4] (A0) -- (C0) -- (C1) -- (A1) -- cycle;
            
            \draw[thick, yellow3] (A0) -- (B0) -- (C0) -- cycle;
            \draw[thick, yellow3] (A1) -- (B1) -- (C1) -- cycle;
            \draw[thick, yellow3] (A0) -- (A1) (B0) -- (B1) (C0) -- (C1);
            
            \node[right] at (0.3, 1.3, 0.9) {$B_\sigma = \sigma \times F_\sigma$};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Блок mock-расслоения над треугольником $\sigma$; слой $F_\sigma$ условно изображён отрезком.}
    \label{fig:mock}
\end{figure}

Как связано это определение с уже введёнными геометрическими коциклами? Пусть $X$ --- PL-многообразие и $g: N \to X$ --- геометрический коцикл с коориентацией, где $N$ --- псевдомногообразие коразмерности $q$. Тогда у каждого страта $N$ определено нормальное микрорасслоение в $X$, которое локально тривиально и задаёт структуру mock-расслоения над $X$. Обратно, по mock-расслоению можно построить «пространство нулей» или «двойственное псевдомногообразие», которое и будет реализовывать коцикл. Таким образом, для многообразий оба языка эквивалентны, но mock-расслоения работают для любых полиэдров.\footnotemark

\footnotetext{Подробное построение эквивалентности содержится в \cite[Гл.~III, §2]{BRS}.}

Этот подход сохраняет геометрическую интуицию: коцикл представляется не отображением из псевдомногообразия, а «расслоением» со слоем-псев\-дом\-но\-го\-об\-ра\-зи\-ем, что аналогично тому, как в теории векторных расслоений характеристические классы задаются «нулями» сечений.

\subsection{Умножение как пересечение}

Самое яркое преимущество геометрического подхода проявляется в интерпретации \emph{cup-произведения}. В сингулярной теории формула для cup-произведения коцепей требует разбиения симплексов на переднюю и заднюю грани, что алгебраически элегантно, но геометрически непрозрачно. Если $X$ --- многообразие и коциклы размерностей $p$ и $q$ представлены геометрическими коциклами $A \colon P \to X$ (коразмерность $p$) и $B \colon Q \to X$ (коразмерность $q$), находящимися в общем положении, их cup-произведение представляется \emph{расслоённым пересечением} $A \times_X B$. Это пространство является стратифицированным псевдомногообразием коразмерности $p+q$, снабжённым естественной коориентацией, и его класс бордизма в точности соответствует $[A] \smile [B]$. Строгое обоснование этой конструкции содержится в гл.~III~\cite{BRS}. Приведём формулировку основной теоремы.

\begin{theorem}[Геометрическое cup-произведение]\label{thm:cup}
Пусть $X$ --- PL-многообразие, $A \in \cH^p(X;G)$, $B \in \cH^q(X;G)$. Предположим, что представители $a: P \to X$ (коразмерность $p$) и $b: Q \to X$ (коразмерность $q$) выбраны так, что отображения трансверсальны. Тогда расслоённое произведение
\begin{equation}\label{eq:fibreproduct}
P \times_X Q = \{(x,y) \in P \times Q \mid a(x) = b(y)\}
\end{equation}
является стратифицированным псевдомногообразием коразмерности $p+q$ в $X$ и с подходящей коориентацией задаёт геометрический коцикл, класс бордизма которого равен $A \smile B \in \cH^{p+q}(X;G)$.
\end{theorem}
\begin{proof}[Идея доказательства]
Трансверсальность гарантирует, что $P \times_X Q$ имеет ожидаемую размерность. Коориентация строится из внешнего произведения коориентаций $P$ и $Q$. Проверка того, что полученный коцикл соответствует cup-произведению, проводится сравнением с симплициальной формулой через двойственные разбиения; ключевой момент состоит в том, что при надлежащем выборе представителей цепь пересечения в точности моделирует коцикл Александера–Уитни. Подробности см.~\cite[Гл.~III, §4]{BRS}.
\end{proof}

Таким образом, кольцо когомологий многообразия превращается в кольцо классов пересечений, что восходит к идеям Лефшеца.\footnote{Для гладких многообразий это в точности соответствует пересечению подмногообразий в общем положении, см. классическую двойственность Пуанкаре.}

\section[Пример: вычисление когомологий CP2]{Пример: вычисление когомологий $\mathbb{C}P^2$}

Хорошо знакомый пример, демонстрирующий силу метода, --- проективная плоскость $\mathbb{C}P^2$. Её клеточное строение содержит по одной клетке в размерностях $0,2,4$. Образующая $a \in H_2(\mathbb{C}P^2;\Z) \cong \Z$ представляется вложенной сферой $\mathbb{C}P^1$ с фундаментальным классом --- это гладкое многообразие без особенностей, т.е. геометрический цикл с тривиальной стратификацией. Двойственная образующая $x \in H^2(\mathbb{C}P^2)$ --- та же сфера, но рассматриваемая как коцикл коразмерности $2$.

Чтобы вычислить $x \smile x \in H^4(\mathbb{C}P^2)$, достаточно взять два представителя $\mathbb{C}P^1$, сдвинутых в общее положение. Две проективные прямые в $\mathbb{C}P^2$ пересекаются трансверсально ровно в одной точке. Точка, как $0$-мерное многообразие с коориентацией, даёт образующую $H^4(\mathbb{C}P^2) \cong \Z$ (см. \cref{fig:cp2}). В комплексном случае ориентации пересекающихся подмногообразий согласованы с комплексной структурой, поэтому знак пересечения положителен и $x \smile x = 1$. Следовательно,
\begin{equation}
x \smile x = 1,
\end{equation}
что мгновенно даёт кольцевую структуру
\begin{equation}
H^*(\mathbb{C}P^2;\Z) \cong \Z[x]/(x^3).
\end{equation}
Аналогичные геометрические соображения работают для любых полиэдров, если аккуратно следить за стратификациями и коориентациями.\footnotemark
\footnotetext{В общем случае знак cup-произведения зависит от ориентаций; для комплексных подмногообразий он всегда положителен.}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
        % Плоскость 1 (горизонтальная в перспективе)
        \fill[blue3!10, opacity=0.7] (-2,-0.5) -- (1,-0.5) -- (2,0.5) -- (-1,0.5) -- cycle;
        \draw[thick, blue3] (-2,-0.5) node[above left] {$\mathbb{C}P^1_a$} -- (1,-0.5)  -- (2,0.5) -- (-1,0.5) -- cycle;
        
        % Плоскость 2 (вертикальная, пересекающая первую)
        \fill[red3!10, opacity=0.6] (-0.5,-1.5) -- (0.5,-0.8) -- (0.5,1.5) -- (-0.5,0.8) -- cycle;
        \draw[thick, red3] (-0.5,-1.5) -- (0.5,-0.8) -- (0.5,1.5) node[above left] {$\mathbb{C}P^1_b$} -- (-0.5,0.8) -- cycle;
        
        % Линия пересечения задняя (скрытая) часть подправляется визуально точкой
        \filldraw[black] (0,0) circle (1pt) node[below=12pt, right=-24pt] {$pt = \mathbb{C}P^1_a \cap \mathbb{C}P^1_b$};
        
        % Стрелочки коориентации (нормали)
        \draw[->, >=Stealth, thick, blue2] (0,0) -- (0,0.8) node[left] {$\nu_a$};
        \draw[->, >=Stealth, thick, red2] (0,0) -- (0.8,0.2) node[above] {$\nu_b$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Две проективные прямые $\mathbb{C}P^1_a$ и $\mathbb{C}P^1_b$ в $\mathbb{C}P^2$, пересекающиеся трансверсально в точке; указаны коориентации.}
    \label{fig:cp2}
\end{figure}

\section{Заключительные замечания}

Модель БРС~\cite{BRS}, дополненная вычислительными приёмами из~\cite{Fenn}, материализует гомологическую алгебру в языке псевдомногообразий и их бордизмов. Для читателя, начинающего систематическое изучение топологии, такой взгляд служит мостом между интуицией (подмногообразия, пересечения, нормальные расслоения) и формализмом цепных комплексов.

Представленная работа является лишь частью задуманного учебника по введению в геометрическую топологию. В последующих главах планируется подробно рассмотреть теорию mock-расслоений, двойственность Пуанкаре и Александера, приложения к узлам и трёхмерным многообразиям, а также дать большое количество примеров и задач для самостоятельного решения.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{BRS} S.~Buoncristiano, C.~P.~Rourke, B.~J.~Sanderson.
\textit{A Geometric Approach to Homology Theory}.
London Mathematical Society Lecture Note Series, 18.
Cambridge University Press, Cambridge, 1976.
\bibitem{Fenn} R.~Fenn.
\textit{Techniques of Geometric Topology}.
London Mathematical Society Lecture Note Series, 57.
Cambridge University Press, Cambridge, 1983.
\end{thebibliography}

\end{document}